\myChapter{Pruebas de Unidad}\label{chap:pruebasUnidad}
\minitoc\mtcskip
\vfill

\lettrine {L}{as} pruebas de unidad serán utilizadas para comprobar que el sistema desarrolla de manera correcta todas las especificaciones para las que fue definido. Estas especificaciones se comprobarán mediante dos técnicas diferentes, una externa, que verificará que toda la funcionalidad de la aplicación proporciona la salida esperada, y otra que verificará que existen distintos conjuntos de datos de entrada que hacen que se ejecuten todos los caminos posibles. La primera técnica se denomina 'Prueba de casos de uso', y en ella se realizarán pruebas para cada uno de los casos de uso descritos en el Capítulo 7, y la segunda recibe el nombre de 'Pruebas de escenarios de la aplicación'.

\section{Pruebas de Casos de Uso}

Para llevar a cabo este tipo de pruebas, es necesario desarrollar una serie de casos de prueba que especificarán cómo probar cada caso de uso. Un caso de prueba de este tipo incluye la verificación del resultado de la interacción entre los actores y la aplicación, que se satisfagan las condiciones especificadas por dichos casos de uso y que se siga la secuencia de acciones especificadas por el mismo.
Se puede observar que un caso de prueba basado en un caso de uso consiste claramente en una prueba de la aplicación como caja negra, es decir, una prueba del comportamiento de la misma observable desde el exterior. A continuación, se describirán los distintos casos de prueba que han sido diseñados para cada uno de los casos de uso de la aplicación.

\subsection{Pruebas Caso de Uso 1: Selección de protocolo de comunicación}
\begin{itemize}
\item Entrada: La aplicación tomará como entrada un valor de 0 o 1 dependiendo del botón pulsado, 0 si se ha elegido el botón del protocolo UDP y 1 si por el contrario, se ha elegido el botón de TCP.

\item Salida: La salida que mostrará el sistema será de dos formas, a nivel visual, aparecerá marcado el botón del protocolo seleccionado, a nivel interno, quedará registrado el valor 0 o 1 para usar el protocolo de conexión que corresponda al conectar el sistema.

\item Condiciones: No existe ninguna condición.

\end{itemize}


\subsection{Pruebas Caso de Uso 2: Selección de puertos de entrada y salida}
\begin{itemize}
\item Entrada: La aplicación tomará como entrada en forma de texto, tanto el puerto de entrada general del sistema como el puerto de salida, estos puertos serán usados cuando se conecte para escuchar y comunicarse con las redes entrantes.

\item Salida: La salida que mostrará el sistema será de dos formas, a nivel visual, aparecerán los puertos seleccionados actualmente, a nivel interno, quedarán registrados los valores de dichos puertos que serán usados al conectar el sistema.

\item Condiciones: No existe ninguna condición.

\end{itemize}

\subsection{Pruebas Caso de Uso 3: Conexión del sistema}
\begin{itemize}
\item Entrada: La aplicación recibe el evento lanzado al pulsar el botón de conexión.

\item Salida: Por consola se mostrará si se ha llevado a cabo correctamente la conexión con los puertos a traves del protocolo seleccionado.

\item Condiciones: Tener un protocolo y ambos puertos seleccionados.

\end{itemize}

\subsection{Pruebas Caso de Uso 4:  Añadir nueva red}
\begin{itemize}
\item Entrada: La aplicación recibirá la información acerca de la nueva red entrante por el puerto general de entrada en forma de String.

\item Salida: La aplicación mostrará la información sobre el estado de conexión con la nueva red y en caso de haber sido satisfactoria esta conexión, también se mostrará en la lista de redes añadidas. 

\item Condiciones: Tener la conexión abierta.

\end{itemize}

\subsection{Pruebas Caso de Uso 5: Gestionar una red existente}
\begin{itemize}
\item Entrada: La aplicación recibe el evento lanzado al pulsar cualquiera de las redes mostradas en la lista de redes de la interfaz gráfica.

\item Salida: La aplicación abrira una ventana con toda la información de la red seleccionada y permitirá borrarla pulsando el botón Delete.

\item Condiciones: Existan redes conectadas en el sistema.

\end{itemize}

\subsection{Pruebas Caso de Uso 6: Guardar gráfica como imagen}
\begin{itemize}
\item Entrada: La aplicación recibe el evento lanzado al pulsar el botón de guardar ubicado debajo de cualquiera de las gráficas del sistema.

\item Salida: La aplicación abrira una ventana para seleccionar el nombre y la ubicación donde se desea guardar la gráfica exportada.

\item Condiciones: No existe ninguna condición.

\end{itemize}

\subsection{Pruebas Caso de Uso 7: Exportar fichero CSV de estadísticas}
\begin{itemize}
\item Entrada: La aplicación recibe el evento lanzado al pulsar el botón llamado Export CSV.

\item Salida: La aplicación abrira una ventana para seleccionar el nombre y la ubicación donde se desea guardar las estadísticas exportadas a CSV.

\item Condiciones: Tener estadísticas de movimientos de paquetes entre redes.

\end{itemize}

\section{Pruebas de Escenarios de la Aplicación}

Para la realización de este tipo de pruebas, es necesario llevar a cabo la implementación de una serie de casos de prueba. Un caso de prueba de este tipo puede incluir la verificación de la interacción entre los componentes que implementan un caso de uso. Los casos de prueba basados en una realización de caso de uso, generalmente especifican una prueba de la aplicación de caja blanca.

La aplicación es muy restrictiva con respecto a los elementos de información que muestra a los usuarios. Un ejemplo de esto consiste en que la introducción de información mediante teclado está reducida a lo mínimo imprescindible, siendo únicamente necesario en la introducción los puertos de entrada y salida y para escribir los nombres los ficheros que se pueden exportar.
Como consecuencia, muchos casos de prueba tratan sobre posibles errores en operaciones internas realizadas por la aplicación en lugar de posibles fallos producidos por datos de entrada incorrectos proporcionados por el usuario. A continuación se describirán los distintos casos de prueba que han sido realizados para cada uno de los casos de uso de la aplicación:

\subsection{Caso de prueba 1: Selección de protocolo de comunicación}

\begin{SCtable}[c][!ht]
  \begin{tabular}{llll}
\rowcolor{colorCorporativoMedio} Caso & Descripción & Acciones esperadas\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 1 & El usuario no selecciona un protocolo. & El sistema usa por defecto el protocolo UDP\\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 2 & El usuario selecciona un protocolo. & El sistema usa el protocolo seleccionado\\


\end{tabular}
\caption{Caso de prueba 1: Selección de protocolo de comunicación}
\label{tab:casoPrueba1}
\end{SCtable}

\subsection{Caso de prueba 2: Selección de puertos de entrada y salida}

\begin{SCtable}[c][!ht]
  \begin{tabular}{llll}
\rowcolor{colorCorporativoMedio} Caso & Descripción & Acciones esperadas\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 1 & El usuario no introduce ningún puerto. & El sistema usa por defecto dos puertos preestablecidos\\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 2 & El usuario introduce puerto de entrada pero no de salida. & El sistema usa el puerto de entrada introducido y uno por defecto para el de salida\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 3 & El usuario introduce puerto de salida pero no de entrada. & El sistema usa el puerto de salida introducido y uno por defecto para el de entrada\\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 4 & El usuario introduce puerto de entrada y de salida. & El sistema usa los puertos de entrada y salida introducidos\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 5 & El usuario introduce puertos ya en uso. & El sistema mostrará un error aconsejando probar otros puertos\\


\end{tabular}
\caption{Caso de prueba 2: Selección de puertos de entrada y salida}
\label{tab:casoPrueba2}
\end{SCtable}

\subsection{Caso de prueba 3: Conexión del sistema}

\begin{SCtable}[c][!ht]
  \begin{tabular}{llll}
\rowcolor{colorCorporativoMedio} Caso & Descripción & Acciones esperadas\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 1 & El usuario pulsa cuando no está aún conectado. & El sistema usa el protocolo y los puertos seleccionados para abrir la comunicación\\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 2 & El usuario pulsa cuando está conectado. & El sistema pregunta si se desea desconectar y cerrar la comunicación\\

\end{tabular}
\caption{Caso de prueba 3: Conexión del sistema}
\label{tab:casoPrueba3}
\end{SCtable}

\subsection{Caso de prueba 4: Añadir nueva red}

\begin{SCtable}[c][!ht]
  \begin{tabular}{llll}
\rowcolor{colorCorporativoMedio} Caso & Descripción & Acciones esperadas\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 1 & Una nueva red llega al sistema, no existe y los campos son correctos. & Se añade la red al fichero que las almacena y la muestra en la lista de redes por pantalla \\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 2 & Una nueva red llega al sistema, no existe y los campos no son correctos. & El sistema devuelve a la red un mensaje de error y no la añade\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 3 & Una nueva red llega al sistema y ya existe. & El sistema devuelve a la red un mensaje de error y no la añade\\


\end{tabular}
\caption{Caso de prueba 4: Añadir nueva red}
\label{tab:casoPrueba4}
\end{SCtable}


\subsection{Caso de prueba 5: Gestionar una red existente}

\begin{SCtable}[c][!ht]
  \begin{tabular}{llll}
\rowcolor{colorCorporativoMedio} Caso & Descripción & Acciones esperadas\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 1 & Se pulsa una red de la lista de redes. & Se abre una ventana con los detalles y campos de la red \\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 2 & Se pulsa el botón de delete en dicha ventana. & Se abre un mensaje de confirmación de borrado\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 3 & Se acepta la acción de borrado. & La red es eliminada del fichero de redes y de la lista de redes\\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 4 & No se acepta la acción de borrado. & La red no es eliminada del fichero de redes ni de la lista de redes\\


\end{tabular}
\caption{Caso de prueba 5: Gestionar una red existente}
\label{tab:casoPrueba5}
\end{SCtable}

\subsection{Caso de prueba 6: Guardar gráfica como imagen}

\begin{SCtable}[c][!ht]
  \begin{tabular}{llll}
\rowcolor{colorCorporativoMedio} Caso & Descripción & Acciones esperadas\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 1 & Se pulsa el botón de guardado de una de las gráficas. & Se abre una ventana para introducir ruta y nombre \\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 2 & El nombre introducido ya existe. & Se abre aviso para sobreescribirlo\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 3 & La ruta introducida no existe. & Se abre error de ruta no existente\\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 4 & Nombre y ruta son correctos. & El fichero imagen de la gráfica se exporta correctamente\\


\end{tabular}
\caption{Caso de prueba 6: Guardar gráfica como imagen}
\label{tab:casoPrueba6}
\end{SCtable}


\subsection{Caso de prueba 7: Exportar fichero CSV de estadísticas}

\begin{SCtable}[c][!ht]
  \begin{tabular}{llll}
\rowcolor{colorCorporativoMedio} Caso & Descripción & Acciones esperadas\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 1 & Se pulsa el botón Export CSV. & Se abre una ventana para introducir ruta y nombre \\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 2 & El nombre introducido ya existe. & Se añaden las estadísticas nuevas a continuación de las antiguas en el fichero\\
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 3 & La ruta introducida no existe. & Se abre error de ruta no existente\\
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 4 & Nombre y ruta son correctos. & El fichero CSV se exporta correctamente\\


\end{tabular}
\caption{Caso de prueba 7: Exportar fichero CSV de estadísticas}
\label{tab:casoPrueba7}
\end{SCtable}
